% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfLycee}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=L2 PPPE,matiere={[U34]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=01,mois=Septembre]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\numeropagetot}}
%divers
\tikzstyle{every picture}+=[remember picture]

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH01 - Nombres premiers - Exercices (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type={Niveau/1},CodeDebut=\smallskip]
\begin{enumerate}
	\item Pour tester si un entier est premier, on teste sa divisibilité par les entiers premiers inférieurs à sa racine.
	\begin{enumerate}
		\item $\sqrt{97} \approx 9,84$ et on constate que ni 2, ni 3, ni 5, ni 7 ne divisent 97, donc 97 est premier ;
		\item $\sqrt{257} \approx 16,03$ et on constate que ni 2, ni 3, ni 5, ni 7, ni 11, ni 13 ne divisent 257, donc 257 est premier ;
		\item on a $143 = 11 \times 13$ donc 143 n'est pas premier ;
		\item \num{123456} est pair (!), donc il n'est pas premier ;
		\item on a $247 = 13 \times 19$ donc 247 n'est pas premier ;
		\item $\sqrt{337} \approx 18,35$ et on constate que ni 2, ni 3, ni 5, \dots, ni 13, ni 17 ne divisent 337, donc 337 est premier ;
		\item $\sqrt{613} \approx 24,75$ et on constate que ni 2, ni 3, ni 5, ni 7, \dots, ni 19, ni 23 ne divisent 613, donc 613 est premier ;
		\item on a $893 = 19 \times 47$ donc 893 n'est pas premier.
	\end{enumerate}
	\item On obtient la décomposition en produit de facteurs premiers grâce à la présentation \og verticale \fg.
	\begin{enumerate}
		\item on a :
		
		\smallskip
		
		\Decomposition[TableauVertical]{16940} donc $\num{16940}=\Decomposition[Exposant]{16940}$ ;
		\item on a :
		
		\smallskip
		
		\Decomposition[TableauVertical]{1547} donc $\num{1547}=\Decomposition[Exposant]{1547}$ ;
		\item on a :
		
		\smallskip
		
		\Decomposition[TableauVertical]{62181} donc $\num{62181}=\Decomposition[Exposant]{62181}$ ;
		\item on a :
		
		\smallskip
		
		\Decomposition[TableauVertical]{96} donc $96=\Decomposition[Exposant]{96}$ ;
		\item on a :
		
		\smallskip
		
		\Decomposition[TableauVertical]{640} donc $640=\Decomposition[Exposant]{640}$ ; 
		\item on a :
		
		\smallskip
		
		\Decomposition[TableauVertical]{2673} donc $\num{2673}=\Decomposition[Exposant]{2673}$ ;
		\item on a :
		
		\smallskip
		
		\Decomposition[TableauVertical]{12584} donc $\num{12584}=\Decomposition[Exposant]{12584}$ ;
		\item on a :
		
		\smallskip
		
		\Decomposition[TableauVertical]{616} donc $616=\Decomposition[Exposant]{616}$ ;
		\item on a :
		
		\smallskip
		
		\Decomposition[TableauVertical]{78375} donc $\num{78375}=\Decomposition[Exposant]{78375}$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type={Niveau/2}]
\begin{enumerate}
	\item On décompose en produit de facteurs premiers pour donner le nombre et la liste des diviseurs.
	\begin{enumerate}
		\item $770=\Decomposition[Exposant]{770}$ admet donc $2\times2\times2\times2=16$ diviseurs.
		
		Un arbre donne les diviseurs de 770 : \Decomposition[Diviseurs]{770}.
		\item $60=\Decomposition[Exposant]{60}$ admet donc $3\times2\times2=12$ diviseurs.
		
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[>=latex]
				\def\ESPNIV{2.25}\def\ESPFEUILLE{0.55}
				\coordinate (O) at (0,0) ;
				%niveau des 5
				\node[outer sep=0pt] (C1) at ({3*\ESPNIV},{5.5*\ESPFEUILLE}) {$5^0$} ;
				\node[outer sep=0pt] (C2) at ({3*\ESPNIV},{4.5*\ESPFEUILLE}) {$5^1$} ;
				\node[outer sep=0pt] (C3) at ({3*\ESPNIV},{3.5*\ESPFEUILLE}) {$5^0$} ;
				\node[outer sep=0pt] (C4) at ({3*\ESPNIV},{2.5*\ESPFEUILLE}) {$5^1$} ;
				\node[outer sep=0pt] (C5) at ({3*\ESPNIV},{1.5*\ESPFEUILLE}) {$5^0$} ;
				\node[outer sep=0pt] (C6) at ({3*\ESPNIV},{0.5*\ESPFEUILLE}) {$5^1$} ;
				\node[outer sep=0pt] (C7) at ({3*\ESPNIV},{-0.5*\ESPFEUILLE}) {$5^0$} ;
				\node[outer sep=0pt] (C8) at ({3*\ESPNIV},{-1.5*\ESPFEUILLE}) {$5^1$} ;
				\node[outer sep=0pt] (C9) at ({3*\ESPNIV},{-2.5*\ESPFEUILLE}) {$5^0$} ;
				\node[outer sep=0pt] (C10) at ({3*\ESPNIV},{-3.5*\ESPFEUILLE}) {$5^1$} ;
				\node[outer sep=0pt] (C11) at ({3*\ESPNIV},{-4.5*\ESPFEUILLE}) {$5^0$} ;
				\node[outer sep=0pt] (C12) at ({3*\ESPNIV},{-5.5*\ESPFEUILLE}) {$5^1$} ;
				%niveau des 3
				\node[outer sep=0pt] (B1) at ({2*\ESPNIV},{5*\ESPFEUILLE}) {$3^0$} ;
				\node[outer sep=0pt] (B2) at ({2*\ESPNIV},{3*\ESPFEUILLE}) {$3^1$} ;
				\node[outer sep=0pt] (B3) at ({2*\ESPNIV},{1*\ESPFEUILLE}) {$3^0$} ;
				\node[outer sep=0pt] (B4) at ({2*\ESPNIV},{-1*\ESPFEUILLE}) {$3^1$} ;
				\node[outer sep=0pt] (B5) at ({2*\ESPNIV},{-3*\ESPFEUILLE}) {$3^0$} ;
				\node[outer sep=0pt] (B6) at ({2*\ESPNIV},{-5*\ESPFEUILLE}) {$3^1$} ;
				%niveau des 2
				\node[outer sep=0pt] (A1) at ({1*\ESPNIV},{4*\ESPFEUILLE}) {$2^0$} ;
				\node[outer sep=0pt] (A2) at ({1*\ESPNIV},{0*\ESPFEUILLE}) {$2^1$} ;
				\node[outer sep=0pt] (A3) at ({1*\ESPNIV},{-4*\ESPFEUILLE}) {$2^2$} ;
				%fleches
				\draw[->] (O)--(A1) ; \draw[->] (O)--(A2) ; \draw[->] (O)--(A3) ;
				\draw[->] (A1)--(B1) ; \draw[->] (A1)--(B2) ;
				\draw[->] (A2)--(B3) ; \draw[->] (A2)--(B4) ;
				\draw[->] (A3)--(B5) ; \draw[->] (A3)--(B6) ;
				\draw[->] (B1)--(C1) ; \draw[->] (B1)--(C2) ;
				\draw[->] (B2)--(C3) ; \draw[->] (B2)--(C4) ;
				\draw[->] (B3)--(C5) ; \draw[->] (B3)--(C6) ;
				\draw[->] (B4)--(C7) ; \draw[->] (B4)--(C8) ;
				\draw[->] (B5)--(C9) ; \draw[->] (B5)--(C10) ;
				\draw[->] (B6)--(C11) ; \draw[->] (B6)--(C12) ;
				%calculs
				\draw ([xshift=1cm]C1) node[right,red] {$2^0 \times 3^0 \times 5^0 = 1$} ;
				\draw ([xshift=1cm]C2) node[right,red] {$2^0 \times 3^0 \times 5^1 = 5$} ;
				\draw ([xshift=1cm]C3) node[right,red] {$2^0 \times 3^1 \times 5^0 = 3$} ;
				\draw ([xshift=1cm]C4) node[right,red] {$2^0 \times 3^1 \times 5^1 = 15$} ;
				\draw ([xshift=1cm]C5) node[right,red] {$2^1 \times 3^0 \times 5^0 = 2$} ;
				\draw ([xshift=1cm]C6) node[right,red] {$2^1 \times 3^0 \times 5^1 = 10$} ;
				\draw ([xshift=1cm]C7) node[right,red] {$2^1 \times 3^1 \times 5^0 = 6$} ;
				\draw ([xshift=1cm]C8) node[right,red] {$2^1 \times 3^1 \times 5^1 = 30$} ;
				\draw ([xshift=1cm]C9) node[right,red] {$2^2 \times 3^0 \times 5^0 = 4$} ;
				\draw ([xshift=1cm]C10) node[right,red] {$2^2 \times 3^0 \times 5^1 = 20$} ;
				\draw ([xshift=1cm]C11) node[right,red] {$2^2 \times 3^1 \times 5^0 = 12$} ;
				\draw ([xshift=1cm]C12) node[right,red] {$2^2 \times 3^1 \times 5^1 = 60$} ;
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		
		L'arbre donne les diviseurs de 60 : \Decomposition[Diviseurs]{60}.
		\item $72=\Decomposition[Exposant]{72}$ admet donc $4\times2=8$ diviseurs.
		
		Un arbre donne les diviseurs de 72 : \Decomposition[Diviseurs]{72}.
		\item $220=\Decomposition[Exposant]{220}$ admet donc $3\times2\times2=12$ diviseurs.
		
		Un arbre donne les diviseurs de 220 : \Decomposition[Diviseurs]{220}.
		\item $450=\Decomposition[Exposant]{450}$ admet donc $2\times3\times3=18$ diviseurs.
		
		Un arbre donne les diviseurs de 450 : \Decomposition[Diviseurs]{450}.
		\item $\num{2093}=\Decomposition[Exposant]{2093}$ admet donc $2\times2\times2=8$ diviseurs.
		
		Un arbre donne les diviseurs de \num{2093} : \Decomposition[Diviseurs]{2093}.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On a $\begin{dcases} 572 = \Decomposition[Exposant]{572} \\ 910 = \Decomposition[Exposant]{910} \end{dcases}$.
		\item On obtient donc $\dfrac{572}{910} = \dfrac{\Decomposition[Longue]{572}}{\Decomposition[
			Longue]{910}}=\displaystyle\Simplification{572}{910}$.
	\end{enumerate}
	\item De même que précédemment :
	\begin{enumerate}
		\item $\dfrac{640}{215} = \dfrac{\Decomposition[Longue]{640}}{\Decomposition[Longue]{215}}=\displaystyle\Simplification{640}{215}$ ;
		\item $\dfrac{\num{1250}}{\num{542}} = \dfrac{\Decomposition[Longue]{1250}}{\Decomposition[Longue]{542}}=\displaystyle\Simplification{1250}{542}$.
	\end{enumerate}
	\item Les entiers qui ont exactement 3 diviseurs sont les carrés des nombres premiers :
	
	\hspace{5mm}en effet, si $p$ est premier, les ($2+1=3$ !) seuls diviseurs de $p^2$ sont 1, $p$ et $p^2$ !
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type={Niveau/2}]
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Les diviseurs de 28 sont : 1, 2, 4, 7, 14 et 28. Leur somme fait 56, donc 28 est parfait.
		
		Les diviseurs de 496 sont 1, 2, 4, 8, 16, 31, 62, 124, 248 et 496. Leur somme fait 992, donc 496 est parfait.
		
		Les diviseurs de 8\,128 sont 1, 2, 4, 8, 16, 32, 64, 127, 254, 508, 1\,016, 2\,032, 4\,064 et 8\,128. Leur somme fait 16\,256, donc 8\,128 est parfait.
		\item En base 2, on a :
		%
		\begin{itemize}
			\item $6 = 110$ ;
			\item $28 = 111\,00$ ;
			\item $496 = 11111\,0000$.
		\end{itemize}
		%
		L'écriture binaire de ces nombres parfaits commence par des \og 1 \fg{}, et finit par des \og 0 \fg{} !
		
		\textbf{NB :} Ce n'est pas toujours le cas, car par exemple $120 = 1111\,000$ n'est pas parfait ! 
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On a directement $220=2^2 \times 5 \times 11$ qui admet donc $3\times2\times2=12$ diviseurs.
		
		De même $284=2^2 \times 71$ qui admet $3 \times 2=6$ diviseurs.
		\item Deux \og petits \fg{} arbres permettent de trouver :
		
		$\bullet~~\mathscr{D}_{220}=\EcritureEnsemble[\strut]{1 / 11 / 5 / 55 / 2 / 22 / 10 / 110 / 4 / 44 / 20 / 220}$ ;
		
		$\bullet~~\mathscr{D}_{284}=\EcritureEnsemble[\strut]{1 / 71 / 2 / 142 / 4 / 284}$.
		\item $\bullet~~$La somme des diviseurs (propres) de 220 est $S_{220}=1+11+5+\dots+44+20=284$.
		
		$\bullet~~$La somme des diviseurs (propres) de 284 est $S_{284}=1+71+2+142+4=220$.
		
		Ainsi les nombres 220 et 284 sont bien amicaux.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}